# دستگاه معادلات

## دستگاه دو معادله دو مجهولی

دو معادله دو مجهولی درجه اول
$a^{'}x + b^{'}y = c^{'},ax + by = c$ را در نظر می گیریم ، اگر دو
معادله درجه اول فوق را همزمان در نظر بگیریم تشکیل یک دستگاه می دهند ،
که شکل کلی دستگاه دو معادله دو مجهولی به صورت زیر می باشد.

$$\left\{ \begin{matrix}
ax + by = c \\
a^{'}x + b^{'}y = c' \\
\end{matrix}* \right.\ $$

هر کدام از معادلات دستگاه دارای بی شمار جواب می باشند. و منظور از حل
دستگاه پیدا کردن *x* و *y* هایی است که در هر
دو معادله دستگاه صدق می کنند و اگر معادلات دستگاه دارای جواب های مشترک
نباشند در این حالت گوییم دستگاه جواب ندارد.

روش های حل دستگاه دو معادله دو مجهولی :

1-روش حذفی : در این روش معاملات دستگاه را در اعداد مناسبی ضرب می
کنیم. تا این که ضرایب یکی از مجهول ها در دو معادله جدید قرینه شوند سپس
معادلات دستگاه جدید را به صورت ستونی با هم جمع می کنیم و با این عمل یک
معادله یک مجهولی بدست می آید و با حل این معادله یکی از مجهولات دستگاه
بدست می آید. و مجهول بدست آمده را در یکی از معاملات دستگاه به دلخواه
قرار می دهیم تا مجهول دیگری بدست آید.

مثال: دستگاه زیر را محاسبه کنید.

$$\left\{ \begin{matrix}
2x + y = 17 \\
2x + 2y = 29 \\
\end{matrix} \right.\ $$

حل :

برای حل دستگاه فوق ابتدا طرفین معادله $2x + y = 17$ را
در عدد $( - 2)$ ضرب می کنیم تا این که ضرایب
*y* قرینه شوند سپس طرفین معادلات دستگاه جدید را با هم جمع می
کنیم.

$$\left\{ \begin{matrix}
 - 4x - 2y = 34 \\
3x + 2y = 29\ \  \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$- 4x + 3x = - 34 + 29\ \ $$

$$- x = - 5 \Rightarrow x = 5$$

مقدار $x = 5$ را در معادله $2x + y = 17$
قرار می دهیم و $y$ محاسبه می شود.

$$x = 5 \rightarrow 2(5) + y = 17 \Rightarrow 10 + y = 17 \Rightarrow$$

$$y = 17 - 10 = 7 \rightarrow y = 7$$

مثال: دستگاه زیر را حل کنید.

$$\left\{ \begin{matrix}
3x - 4y = 1 \\
2x + 3y = 12 \\
\end{matrix} \right.\ $$

حل : ابتدا طرفین معادله $3x - 4y = 1$ را در
عدد $- 2$ و طرفین معادله $2x + 3y = 12$ را
در عدد *3 ضرب *کرده داریم :

$$\left\{ \begin{matrix}
 - 6x + 8y = - 2 \\
6x + 9y = 36\ \  \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$8y + 9y = 36 - 2 \Rightarrow 17y = 34 \Rightarrow y = \frac{34}{17} = 2$$

مقدار $y = 2\ $ را در یکی از معادلات دستگاه قرار می دهیم
تا مقدار $x$ محاسبه شود.

$$2x + 3y = 12 \rightarrow y = 2\ \ \ 2x + 3(2) = 12 \Rightarrow$$

$$2x = 12 - 6 \Rightarrow 2x = 6 \Rightarrow x = 3$$

حل دستگاه دو معادله دو مجهولی به روش تبدیل
:

دستگاه دو معادله دو مجهولی (\*) را در نظر می گیریم. برای حل این
دستگاه به روش تبدیل ابتدا به دلخواه یکی از مجهول ها را از یکی از
معادله های دستگاه (\*) بر حسب مجهول دیگر بدست می آوریم. و ان را بجای
همان مجهول در معادله دیگر دستگاه قرار می دهیم. به این ترتیب یک معادله
یک مجهولی به دست می آید.که از حل آن مقدار عددی یکی از مجهول ها بدست می
آید و با قرار دادن این مجهول در یکی از معادلات دستگاه مجهول دیگری بدست
می آید.

مثال: دستگاه زیر را به روش تبدیلی حل کنید.

$$\left\{ \begin{matrix}
3x + 2y = 18\ \ \ (1) \\
2x - 37 = - 14\ (2) \\
\end{matrix} \right.\ $$

حل : از معادله اول $x$ را بر حسب$\ y$
محاسبه می کنیم.

$$3x + 2y = 18 \Rightarrow 3x = 18 - 2y \Rightarrow$$

$$x = \frac{18 - 2y}{3} = \frac{18}{3} - \frac{2}{3}y = 6 - \frac{2}{3}y$$

حل : در معادله (2) دستگاه به جای $x$قرار می
دهیم $x = 6 - \frac{2}{3}y$ داریم :

$$2\left( 6 - \frac{2}{3}y \right) - 3y = - 14 \Rightarrow 12 - \frac{4}{3}y - 3y = - 14\ \ $$

$$\Rightarrow 12 + y\left( \frac{- 4}{3} - 3 \right) = - 14 \Rightarrow$$

$$\frac{- 13}{3}y = - 26 \Rightarrow y = 6$$

مقدار *y*را در یکی از معادلات دستگاه به دلخواه قرار می
دهیم تا مقدار *x* بدست آید.

$$3x + 2y = 18 \rightarrow y = 63x = 18 - 12 \Rightarrow 3x = 6 \Rightarrow x = 2$$

3-حل دستگاه به کمک دستور کرامر : دستگاه دو معادله دو
مجهولی را در حالت کلی به صورت زیر تعریف می کنیم.

$$\left\{ \begin{matrix}
ax + by = c\ \ (1) \\
a^{'}x + b^{'}y = c^{'}\ \ \ (2) \\
\end{matrix} \right.\ $$

دستگاه \* را در حالت کلی با استفاده از روش حذفی حل می
کنیم.

برای محاسبه مقدار طرفین (1) را در $–a'$ و طرفین معادله
(2) را در $a^{'}$ *ضرب می کنیم. داریم :*

$$\left\{ \begin{matrix}
 - aa^{'}x - ba^{'}y = - ca' \\
{aa}^{'}x + b^{'}ay = c^{'}a\ \ \  \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\left( b^{'}a - {ba}^{'} \right)y = {ac}^{'} - {ca}^{'} \Rightarrow y = \frac{ac^{'} - ca'}{ab^{'} - ba'}$$

و برای محاسبه x طرفین معادله (1) را در $–b'$
و طرفین معادله (2) را در b ضرب می کنیم. داریم
:

$$\left\{ \begin{matrix}
 - ab^{'}x - bb^{'}y = - cb' \\
{ba}^{'} + {bb}^{'}y = bc' \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\left( ba^{'} - ab^{'} \right)x = bc^{'}\  \Rightarrow x = \frac{bc^{'} - cb'}{ba^{'} - ab^{'\ }}\ \ \  \rightarrow x = \frac{cb^{'} - bc'}{ab^{'} - ba'}$$

همانطور که قبلا در تقسیم خوانده ایم.تقسیم هر عدد بر صفر تعریف نشده
است پس دستگاه فوق زمانی جواب دارد که

$$\frac{a}{a'} \neq \frac{b}{b'}\ \ ab^{'} - ba' \neq 0$$

به دستور های
$y = \frac{ac^{'} - ca^{'}}{ab^{'} - ba^{'}},\ \ \ x = \frac{cb^{'} - bc^{'}}{ab^{'} - ba^{'}}$
، دستور های کرامر گویند و دستور های کرامر را می توان به صورت زیر هم
نوشت.

$$x = \frac{\left| \binom{c}{c'}\binom{b}{\ \ b'} \right|}{\left| \binom{a}{a'}\ \ \binom{b}{b'} \right|}\ y = \frac{\left| \binom{a}{a'}\ \ \ \binom{c}{c'} \right|}{\left| \binom{a}{a'}\ \ \ \binom{b}{b'} \right|}$$

مثال: دستگاه زیر را به روش کرامر حل کنید.

$$\left\{ \begin{matrix}
2x - 3y = 10 \\
3x - 2y = 20 \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$x = \frac{cb^{'} - bc'}{ab^{'} - ca'} = \frac{(10)( - 2) - ( - 3)(20)}{2( - 2) - ( - 3)(3)} = \frac{- 20 + 60}{- 4 + 9} = \frac{40}{5} = 8$$

$$y = \frac{ac^{'} - ca'}{ab^{'} - ba} = \frac{2(20) - 10(3)}{2( - 2) - ( - 3)(3)} = \frac{40 - 30}{- 4 + 9} = \frac{10}{5} = 2$$

بحث در مورد و جود جواب های دستگاه دو معادله دو مجهولی :

دستگاه دو معادله دو مجهولی $\left\{ \begin{matrix}
ax + by = c \\
a^{'}x + b^{'}y = c' \\
\end{matrix} \right.\ $ را در نظر می گیریم.

الف ) اگر $ab^{'} - ba' \neq 0$ یا
$\frac{a}{a'} \neq \frac{b}{b'}$ در این حالت دستگاه یک جواب
دارد.

ب) اگر $ab^{'} - ba^{'} = 0$ یا
$\frac{a}{a'} = \frac{b}{b'}$ باشد.دو حالت نیز می توان تشخیص
داد.

1) اگر $\frac{a}{a'} = \frac{b}{b'} = \frac{c}{c'}$ در
این حالت دستگاه بی شمار جواب دارد و معادله های دستگاه را در این حالت
هم ارز گوییم.

2)اگر $\frac{a}{a'} = \frac{b}{b'} \neq \frac{c}{c'}$
آنگاه دستگاه جواب ندارد.

مثال: به ازای چه مقادیری از m دستگاه زیر یک جواب
دارد.

حل :

$$\left\{ \begin{matrix}
mx + 3y = 1 \\
2x + 4y = 2 \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\frac{a}{a'} \neq \frac{b}{b'} \Rightarrow \frac{m}{2} \neq \frac{3}{4} \Rightarrow 4m \neq 6 \Rightarrow m \neq \frac{3}{2}$$

نکته : برای حل دستگاه دو معادله دو مجهولی اگر معادلات دستگاه به صورت
کسری بود ابتدا معادلات دستگاه را از حالت کسری خارج کرده و دستگاه را حل
می کنیم.

مثال: دستگاه زیر را حل کنید.

$$\left\{ \begin{matrix}
\frac{x + y}{5} - \frac{2x - 3y}{3} = \frac{19}{15}\ \ (1) \\
\frac{5x - 1}{4} + \frac{2x - y}{3} = \frac{25}{3}\ (2) \\
\end{matrix} \right.\ $$

حل : طرفین معادله (1) را در عدد 15 و طرفین معادله (2) را در عدد 12
ضرب می کنیم.داریم.

$$\left\{ \begin{matrix}
3(x + y) - 5(2x - 3y) = 19\ (4) \\
3(5x - 1) + 4(2x - y) = 4(25)\ (5) \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\Rightarrow \left\{ \begin{matrix}
3x + 3y - 10x + 15y = 19\ \ (6) \\
15x - 3 + 8x - 4y = 100(7) \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\Rightarrow \left\{ \begin{matrix}
 - 7x + 18y = 19(8) \\
23x - 4y = 103(9) \\
\end{matrix} \right.\ $$

طرفین معادله (8) را در عدد 23 و طرفین معادله (9) را در عدد 7 ضرب می
کنیم. داریم :

$$\Rightarrow \left\{ \begin{matrix}
 - 161x + 414y = 437 \\
161x - 28y = 721 \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$286y = 1158 \Rightarrow y = \frac{1158}{386} = 3$$

مقدار $y$ در یکی از معادلات (8) و (9) به دلخواه قرار
داده تا مقدار $x$ محاسبه گردد.

$$23x - 4y = 103 \rightarrow y = 323x - 4(3) = 103$$

$$\Rightarrow 23x = 103 + 12\ \  \Rightarrow 23x = 115 \Rightarrow x = \frac{115}{23} = 5$$

تمرین: 1- دستگاه های دو معادله دو مجهولی زیر را به روش های حذفی ،
تبدیل و کرامر حل کنید.

1)  $\left\{ \begin{matrix}
    2x + y = 1 \\
    x - 3y = 11 \\
    \end{matrix} \right.\ $

2)  $\left\{ \begin{matrix}
    x + y = 1 \\
    x - y = - 9 \\
    \end{matrix} \right.\ $

3)  $\left\{ \begin{matrix}
    3x - 5y = 26 \\
    2x + 4y = - 34 \\
    \end{matrix} \right.\ $

4)  $\left\{ \begin{matrix}
    3x + 2y = 19 \\
    2x - 3y = 4\  \\
    \end{matrix}\  \right.\ $

5)  $\left\{ \begin{matrix}
    12x - 5y = 63 \\
    8x - 15 = 77 \\
    \end{matrix} \right.\ $

6)  $\left\{ \begin{matrix}
    \frac{5x}{3} - \frac{2y}{5} = 19 \\
    4x + \frac{3y}{2} = 21 \\
    \end{matrix} \right.\ $

7)  $\left\{ \begin{matrix}
    \begin{matrix}
    \frac{x}{3} + \frac{y}{6} = \frac{7}{30} \\
    \frac{x}{2} - \frac{y}{8} = \frac{1}{5} \\
    \end{matrix} \\
     \\
    \end{matrix} \right.\ \ $

8)  $\left\{ \begin{matrix}
    7x - 2y = 2 \\
    14x + 4y = 8 \\
    \end{matrix} \right.\ $

9)  $\left\{ \begin{matrix}
    \frac{1}{5}x\frac{2}{3}y = \frac{- 9}{5} \\
    \frac{1}{4}x - \frac{3}{8}y = \frac{- 7}{8} \\
    \end{matrix} \right.\ $

10) $\left\{ \begin{matrix}
    12x - 5y = 63 \\
    8x - 15y = 77 \\
    \end{matrix} \right.\ $

11) $\left\{ \begin{matrix}
    \frac{5x}{3} - \frac{2y}{5} = 19 \\
    4x + \frac{3y}{2} = 21 \\
    \end{matrix}\  \right.\ $

12) $\left\{ \begin{matrix}
    3x + 2y = 19 \\
    2x - 3y = 4 \\
    \end{matrix} \right.\ $

2-دستگاه معادله های زیر را حل کنید.

$$\left\{ \begin{matrix}
\frac{2x + y}{3} + \frac{3x - y}{2} = \frac{21}{6} \\
\frac{x - y}{2} + \frac{x + y}{3} = \frac{5}{6} \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\left\{ \begin{matrix}
\frac{x + y}{3} + \frac{2x - y}{4} = \frac{x - y + 3}{4} \\
\frac{2x - y}{2} + \frac{x + y}{3} = \frac{2x - y}{2} \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\left\{ \begin{matrix}
x + y = \frac{3y - 1}{5} \\
x + y = \frac{- 7 + 1}{4} \\
\end{matrix} \right.\ $$

مسائل زیر را به کمک دستگاه حل کنید.

3-اگر سن خواهر حمید $\frac{1}{5}$ سن حمید باشد و مجموع
سن آن ها برابر 24 باشد. سن حمید و خواهرش را بدست
آورید.

4-قیمت هر خودکار آبی و قرمز را با شرایط زیر بدست آورید.

الف ) قیمت دو خودکار ابی و یک خودکار قرمز برابر 170
تومان است.

ب) قیمت دو خودکار قرمز و یک خودکار آبی برابر 190 تومان
است.

\

## دستگاه سه معادله، سه مجهولی

حل دستگاه سه معادله ، سه مجهولی را با ذکر مثال شرح می
دهیم.

مثال: دستگاه سه معادله مجهولی زیر را حل کنید.

$$\left\{ \begin{matrix}
3x + 5y - 3z = 34\ \ (1) \\
4x - 7y + z = 3\ \ (2)\ (*)\  \\
2x + 3y - 2z = 22\ \ (3) \\
\end{matrix} \right.\ $$

حل :

روش اول : از یکی از معادلات دستگاه یک متغیر را بر حسب دو متغیر دیگری
بدست می آوریم و در دو معادله دیگری قرار می دهیم و یک دستگاه دو معادله
دو مجهولی بدست می آید.این دستگاه با استفاده از روشهایی که قبلا ذکر شد
حل می کنیم. و مقدار دو متغیر بدست می آید.و دو متغیر بدست آمده را در
یکی از معادلات دستگاه قرار داده تا متغیر سومی بدست آید.

$$4x - 7y + z = 3\  \Rightarrow z = 3 - 4x + 7y$$

$$\left\{ \begin{matrix}
3x + 5y - 3(3 - 4x + 7y) = 34 \\
2x + 3y - 2(3 - 4x + 7y) = 22 \\
\end{matrix}\  \Rightarrow \left\{ \begin{matrix}
3x + 5y - 9 + 12x - 21y = 34 \\
2x + 3y - 6 + 8x - 14y = 22 \\
\end{matrix}\ \  \Rightarrow \left\{ \begin{matrix}
15x - 16y = 43\ \ \ (4) \\
10x - 11y = 28\ \ \ (5) \\
\end{matrix}\ (**) \right.\  \right.\  \right.\ $$

از حل دستگاه \*\* داریم $x = 5$ و $y = 2$
برای بدست آوردن z کافی است ، $y,x$ را در
یکی از معادلات دستگاه \* قرار دهیم.

$$\left\{ \begin{matrix}
4x - 7y + z = 3 \\
x = 5\ \ ,y = 2\  \\
\end{matrix} \rightarrow 4(5) - 7(2) + z = 3 \rightarrow 20 - 14 + z = 3 \Rightarrow z = - 3 \right.\ $$

روش دوم : ابتدا یکی از مجهول ها مثلا z را از بین معادلات
(1) و (2) حذف می کنیم و همین طور z را از بین معادلات (2)
و (3) حذف می کنیم و یک دستگاه دو معادله و دو مجهولی بر حسب
$x,y$ بدست می آید. و از حل دستگاه دو معادله دو مجهولی بدست
آمده $x$ و $y$ را محاسبه می
کنیم. $yوx$ بدست آمده را در یکی از معادلات دستگاه \* قرار
می دهیم تا z بدست اید.

$$\left\{ \begin{matrix}
3x + 5y - 3z = 34 \\
4x - 7y + z = 3 \\
\end{matrix}\ \frac{(1)}{(3)}\ \  \Rightarrow \left\{ \begin{matrix}
3x + 5y - 3z = 34 \\
12x - 21y + 3z = 9 \\
\end{matrix}\ (6) \right.\  \right.\ $$

$$15x - 16y = 43$$

$$\left\{ \begin{matrix}
4x - 7y + z = 3 \\
2x + 3y - 2z = 22 \\
\end{matrix}\ \  \Rightarrow \left\{ \begin{matrix}
8x - 14y + 2z = 6 \\
2x + 3y - 2z = 22 \\
\end{matrix} \right.\  \right.\ $$

$$\ 10x - 11y = 28\ (7)$$

معادلات (6) و(7) را یک دستگاه تشکیل می دهیم.

$$\left\{ \begin{matrix}
15x - 16y = 34 \\
10x - 11y = 28 \\
\end{matrix} \right.\ $$

دستگاه بدست آمده همان دستگاه \*\* است و از حل آن داریم
$x = 5$ و $y = 2$و مانند روش اول مقادیر بدست
آمد $y,x$ را در معادله (2) قرار می دهیم و بدست می
آید $z = - 3$

مثال: دستگاه زیر را حل کنید

$$\left\{ \begin{matrix}
\frac{x - 1}{2} = \frac{y}{5} = \frac{z + 1}{7} \\
5x - 3y + z = 6 \\
\end{matrix} \right.\ $$

حل :

$$\frac{x - 1}{2} = \frac{y}{5} = \frac{z + 1}{7} = t$$

$$\frac{x - 1}{2} = tو\ \frac{y}{5} = t\ و\ \frac{z + 1}{7} = t \Rightarrow x = 2t + 1\ و\ y = 5tو\ z = 7t - 1$$

$$5(2t + 1) - 3(5t) + (7t - 1) = 6 \Rightarrow t = 1 \Rightarrow$$

$$x = 3\ و\ y = 5\ و\ z = 6$$

تمرین: 1-دستگاه های زیر را حل کنید (به هر دو روش حل شود
).

$$\left\{ \begin{matrix}
3x + y + z = 30 \\
x + 3y + z = 34 \\
x + y + 3z = 36 \\
\end{matrix}\  \right.\ $$

$$\left\{ \begin{matrix}
2x + y - z = 6 \\
3x + 4y + 2z = 1 \\
x + 5y + 6z = 22 \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\left\{ \begin{matrix}
2x - y + 2z = 9 \\
x + 3y - z = - 16 \\
4x - 6y + 7z = 45 \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\left\{ \begin{matrix}
3x - 2y + 2z = 4 \\
x + 4y - 3z = 11 \\
2x - 6y + 5z = - 7 \\
\end{matrix}\  \right.\ $$

$$\left\{ \begin{matrix}
4x + 5y - 6z = 1 \\
8x + 10y - 12z = 2 \\
12x - y - 18z = \frac{- 1}{5} \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\left\{ \begin{matrix}
2x - 3y - z = 24 \\
4x - 2y + 3z = 6 \\
6x - y + 2z = 22 \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\left\{ \begin{matrix}
2x + 3y - z = 24 \\
4x - 2y + 3z = 6 \\
6x - y + 2z = 22 \\
\end{matrix} \right.\ $$

$$\left\{ \begin{matrix}
3x + y + z = 30 \\
x + 3y + z = 34 \\
x + y + 3 = 36 \\
\end{matrix} \right.\ $$

2-حسن ،حسین و رضا از یک کتابفروشی وسایل زیر را خریدند.

الف ) حسن چهاربرگ آچار دو پاک کن و چهار مداد خرید و 220 تومان پرداخت
کرد.

ب) حسین دو برگ آچار و دو مداد و دو پاک کن خرید و 130 تومان پرداخت
کرد.

پ ) رضا ده برگ آچار و یک پاک کن و یک مداد خرید و 110 تومان پرداخت
کرد. قیمت هر برگ آچار ،مداد و پاک کن چند تومان است.
